台灣前政治犯：「(政治犯)槍決前都面露笑容，膽小懦弱的我，永遠無法理解」

倖存者回首「綠島再叛亂案」：白色恐怖受難者無懼槍決、留下燦笑最後身影
作者
廖昱涵
發佈時間：2021/2/23 18:23:36
最後更新：2021/2/23 18:23:36
【沃草記者廖昱涵報導】「媽媽只知道父親被判 12 年，卻在第 6 年槍決，他們到底在監獄裡面做什麼？這是我一直的問號」綠島再叛亂案受難者宋盛淼的兒子宋文博，將近 70 年來的疑惑，等待他的答案卻是令人無語的虛構再叛亂組織。不過這些遭中國國民黨威權政府任意羅織罪名的受難者，在被槍決前一刻，大多仍面露燦笑紀錄最後身影，坦然的態度令人鼻酸。該案的倖存者彭金木語帶敬佩的表示：「他們認為自己的理念是正確的，所以被槍斃也無所謂。」

政治受難者蔡焜霖曾感嘆：「在執行槍決之前拍攝的照片都面露笑容，這對生性膽小懦弱的我，變成永遠無法理解的謎」（製圖：沃草）

1953 年韓戰之際，蔣介石父子政治地位仍不穩固，為加強美國對其擔任國民黨政府領導，並有資格作為「反共」盟友的信心。官方計畫以一系列強迫戰俘、政治犯刺青「反共抗日」、「殺朱拔毛」字樣輸誠，並對外謊稱「自主發起」的運動。藉此對國際宣傳蔣氏父子在臺反共有成。

尤其，在綠島的勞動集中營監獄「新生訓導處」，更被蔣氏父子視為向美方宣傳的「樣板監獄」。駐中華民國大使藍欽、美方官員皆多次來訪。

政治受難者彭金木也回憶，每當高官來訪，他們這些「頑劣份子」就會被趕到燕子洞或其他隱密的地方躲藏，以免破壞感訓有成的表象。他們被吩咐蹲著不准出來，只給少少的食物和水。且洞口都會架設機關槍朝內，若他們一有動靜就等著挨子彈。

假自發真官方的「刺青運動」竟種下未來 14 受難者死因
1953 年，獄方假藉政治犯、前國大代表齊維誠「自發」，提議新生訓導處進行「一人一事良心救國運動」，以刺青以示忠誠。甚至當時蔣經國也親自前往交通極不方便的綠島喊話，官方操作性質極為濃厚。事後新生訓導處處長姚盛齋回覆軍法處栽贓「再叛亂案」的回函也證明，是官方欲藉此運動考驗感訓成效，甚至將拒絕參加者冠上「阻擾獄中感訓」罪名。

獄方宣布「一人一事良心救國運動」後，獄中政治敏感度較高的政治受難者陳華等人私下串聯，呼籲別成為官方宣傳工具。再加上外省政治犯擔憂影響在中國生活的親人安危，刺青運動因響應者少宣告失敗。不過張皆得、方宗英、彭金木等帶頭抵制的受難者，也成為獄方未來報復的頭號對象。

遞紙條、傳抄書籍都成「顛覆國家」
事後，新生訓導處開始蒐集「紙條」、利用人性弱點「以犯制犯」打小報告，藉以羅織的「再判亂案」罪名，將幾批「阻擾感訓」的政治犯送回臺北起訴。情治單位也利用「運用犯」互相監視，蒐集受難者在保安處的言行做為「罪證」。另一方面，許多受難者因不堪刑求，只好被迫自白籌組再叛亂組織。

當時在獄中，官方僅提供審核過後的「洞洞報」。但這仍無法阻撓政治受難者仍私下取得外界或當局禁止的政治思想資訊（攝影／廖昱涵）

在「新生訓導處」因為以勞動及思想改造為目的，和一般認知的監獄管理有所不同。部分政治受難者得以在公差的機會中抄寫書籍資料、夾帶報紙，得知世界的動向及當局禁止的政治思想資訊。他們並未因為身體遭囚禁，而斷絕思想上繼續吸收外界知識及資訊的機會，成為島上一股「學習熱潮」。尤其當時中國國民黨政權腐敗，讓許多關心國家未來的人、知識份子對社會主義產生好奇與接觸。

隨著受難者們在綠島及保安處自我充實的「學習資料」、紙條等被獄方搜出，這些傳抄社會主義資料、互相討論的紙張，甚至僅是互相砥礪、鼓勵團結的喊話，卻被官方大大渲染為「顛覆國家政權並著手施行」的惡行惡狀，一整起事件逐漸被羅織成「ABCD 組織獄中再叛亂案」。

這個所謂「ABCD 組織」，其實來自政治受難者吳聲達長期被刑虐後的自白，其中表示 Ａ 代表自己、B 代表張樹旺、C 代表楊俊隆、D 代表宋盛淼。不過，獄方事後比對他人自白，根本兜不攏，甚至他人筆錄也完全未提及此事。而吳聲達被關禁閉一個月後，也再次說明這個計畫僅是腦袋中初步的個人發想，眾人完全沒聽過計劃全貌。

尤其，許多檔案都證實，當時獄方及保安處的訊問，夾帶大量刑求的成分。政治受難者張坤修的雙手被獄方吊起來毒打，導致殘疾。鹿窟案的獄友們常幫他按摩復健，後來開始能勉強寫字，甚至張坤修終於能寫出自己名字的時候，還感動落淚。政治受難者張皆得在被保安處訊問後，則整整昏迷一星期，躺著卻不斷抽搐，獄友們也出動四、五個照料他。許多人在軍事法處開庭時，都向軍法官表明曾被刑求。

獨裁者蔣中正等人一句要求軍法官嚴審，改變了十幾個政治受難者的生死（圖片來源：國家檔案資訊網）
其實，起初軍法官周咸慶、殷啟文、王明馴也駁回檢方周濟良等人和新生訓導處的認知，不認為拒絕刺青就等於叛亂。也不認為違規抄寫、傳遞學習資料等於再組織叛亂，認為僅有延長感訓的必要。初次判決，軍法官將寫信遞紙條、傳遞學習資料的陳華以「非法方式顛覆政府且著手實行」判處死刑，其餘輕判。

不需新事證 威權政府說你有罪即有罪
眾人的命運在判決被送入府院後，有了重大轉變。國防部參謀總長彭孟緝、國防部長俞大維、參軍總長孫立人、總統府秘書長張群等人，僅依照簡單的案情摘要，就擅自認定需針對多名政治犯須，就莫須有的「ABCD 組織」一事嚴加複審。最終總統蔣中正也大筆一揮，指示罪責過輕需「嚴為複審」。

在上層的交辦下，軍法官王明馴、殷啟文、彭國壎等人，利用一開始不被認為是證據的政治受難者吳聲達口供，即所謂「腦中構想」且未告知眾人的「ABCD組織」計畫，大肆構陷長官欽點應「嚴為複審」的人，都為這個莫須有、受難者自己也不知道的組織成員之一。甚至在沒有新事證下，判決書中逕自寫明：「雖然被告等對於成立核心組織，於審理中堅不承認，但係空言狡卸刑責，不足採信。」

原本 1 人死刑、12 人延長感訓、11 人無罪、5 人不起訴的判決，最終大幅提升為 14 人死刑，年輕的生命紛紛成為威權槍口下的冤魂。

被槍決時，陳華 33 歲、楊慕容 32 歲、吳聲達 29 歲、高木榮 26 歲、楊俊隆 25 歲、游飛 63 歲、傅如芝 22 歲、吳作樞 32 歲、崔乃彬 25 歲、蔡炳宏 24 歲、許學進 24 歲、宋盛淼 31 歲、張樹旺 35 歲、陳南昌 30 歲。

認同請分享

然後到宜家冇一隻國民狗被清算

好年輕

這些傳抄社會主義資料、互相討論的紙張
好學唔學走去學社會主義, 比蔣公啪咗都難怪

當年刑求班政治犯嘅，今日仲嘆緊世界

然後佢哋話民進黨迫害佢哋

果陣兩邊對立，資訊又唔流通
好多人都覺得社會主義係烏托邦

國共只係兩嚿屎

仲要轉行做埋共狗

咁講，學習共產主義但唔係共碟。
唔.....
我無太責怪當時嘅國民政府。

最撚搞笑係而家班國民黨爛旦投共。

好快係香港發生

国民党真係越做越出面越做越柒

當年都係為左反共

呢啲歷史係民進黨彈起後先開始多返人講,国民党本身都唔係咩好人,所謂反共可以理解為 鞏固政權

國民黨根本係壞人
以前屠殺平民
依家爭住賣台
由始至終都係邪惡

咪同港獨 民主自由一樣 你咁講同支持國安法有乜分別